\section{GPGPUのための並行分離論理 GPUCSL}
\label{chap:GPUCSL}

本研究ではコードテンプレート検証のために，GPGPUプログラムのための並行分離
論理GPUCSLを用いる．これは我々の以前の研究~\cite{Asakura15}にグリッドや共
有メモリを追加し，Coqで形式化した上で健全性を証明したものである．健全性の
証明は先行研究の証明にグリッド規則に関する証明を追加することで行った．本
節では主な導出規則について述べ，健全性の証明は省略する．

GPUCSLはCUDA C~\cite{CUDA}のサブセットであるWhileB言語を検証の対象とする．
CUDA CはC言語の拡張であり，CUDA CプログラムはCPU上で実行されるホストコー
ドとGPU上で実行されるカーネルからなる．ホストコードはカーネルで用いられる
グローバルメモリ領域をGPU上に確保し，そのアドレスとカーネルを実行するグリッ
ドの構造を指定してカーネルを呼び出す．GPUは指定された構造のグリッドを作成
し，呼び出されたカーネルをそのグリッドで実行する．グリッドは複数のスレッ
ドブロックで構成され，スレッドブロックは複数のスレッドで構成される．全て
のスレッドブロックは同じ個数のスレッドを持つ．本稿ではグリッド内のブロッ
ク数を$n_b$，各ブロック内のスレッド数を$n_t$と表記する．また，各スレッド
はブロック内で一意な$0$から$n_t-1$までのIDを持ち，各ブロックは$0$から
$n_b-1$までの一意なIDをもつ．これらのIDはカーネル内から変数で参照すること
ができ，WhileB言語ではそれらの変数をそれぞれ変数\tid{}，\bid{}とする．ま
た本稿ではスレッドIDの集合$\{0, \ldots, n_t-1\}$を$\Tid{}$，ブロックIDの
集合$\{0, \ldots, n_b-1\}$を$\Bid{}$と表記する．各スレッドはスレッド毎に
存在するレジスタ，ブロック毎に存在する共有メモリ，全スレッドで共有される
グローバルメモリを用いることができる．レジスタはカーネル中の変数に対応す
る．共有メモリはカーネルの起動時にカーネル内に記述された共有メモリのため
の配列宣言によって確保される．共有メモリはスレッドブロック毎に存在し，他
のスレッドブロックに属するスレッドから参照されることはない．グローバルメ
モリはCPUによってのみ確保される．また，ブロック内のスレッドはバリア同期に
よって他のスレッドと同期を取ることができる．バリア同期命令を実行したスレッ
ドはブロック内の他の全スレッドが同じバリア同期命令を実行するまで待機する．
本研究では1グリッドによるカーネルの実行のみを検証の対象とし，ホストコード
の実行は対象としない．

% 本稿ではグローバルメモリ及び共有メモリをまとめてヒープと呼び，各スレッド
% のレジスタをスタックと呼ぶ．
\input{figs/fig_syntax.tex} 
\fref{syntax}はWhileB言語の構文規則である．WhileB言語はWhile言語に共有メ
モリ及びグローバルメモリの読み書きとバリア同期のための構文を追加したもの
である．$E$，$B$はそれぞれメモリアクセスを含まない算術式及びブール式であ
る．データ型は整数がある．$L$はメモリアドレスを表す式であり，グローバルメ
モリ上のアドレス$E$を表す$\Gl{} E$，共有メモリ上のアドレス$E$を表す
$\Sh{} E$，及びアドレス$L$からオフセット$E$だけ離れたアドレスを表す
$L[E]$からなる．$C$はコマンドであり，While言語の構文規則に加えてメモリの
読み書き ($x := L$，$L := E$) とバリア同期命令 ($\textbf{barrier}_b$) を
持つ．バリア同期命令はプログラム中で一意な自然数の添字$b$を持つ．カーネル
$P$は共有メモリ宣言の列$\lbar{s[n]}$と1つのコマンドから成る．各共有メモリ
宣言は変数名$s$とその長さ$n$からなり，変数名$s$で参照される長さが$n$の配
列を共有メモリに確保することを表す．

\input{figs/fig_prop.tex}
\fref{prop}はGPUCSLの言明の意味論である．言明は変数環境であるスタック$s$
と共有メモリとグローバルメモリをまとめたヒープ$h$のもとで評価される．$s$
は変数から値への関数$s : \Var{} -> \Val{}$であり，$h$はアドレスからパーミッ
ションと値の組への部分関数$h : \Loc{} \rightharpoonup \Perm{} \times
\Val{}$である．$\Loc{}$は共有メモリのアドレスとグローバルメモリのアドレス
を区別するタグ$\Sh$，$\Gl$と整数の組である．パーミッションはそのヒープを
所有するスレッドがそのアドレスに対して行うことができる操作を意味し，本研
究では有理数パーミッション~\cite{Bornat05} ($\Perm \ceq \{q \in
\mathbb{Q} \mid 0 < q \leq 1\}$) を用いる．スレッドがアドレス$l$に対して
パーミッション$1$を持つとき，そのスレッドはそのアドレスに対して書き込みと
読み込みの両方を行うことができ，$1$より小さいパーミッションを持つときは読
み込みのみを行うことができる．共有メモリとグローバルメモリが存在すること
を除けば，GPUCSLの言明は通常のパーミッション付きCSLと同じ意味をもつ．
% $\jump{E}(s)$ ($\jump{L}(s)$)は$s$における
% $E$ ($L$) の評価結果の値 (アドレス) を意味し，構文から自然に定義される．
% $h_1 \uplus h_2$は$h_1$，$h_2$が互換性のあるヒープ ($h_1 \perp h_2$)であ
% るときにその和を表す．つまり各アドレス$l$について$(h_1 \uplus h_2)(l)$は，
% $h_1(l)$と$h_2(l)$が定義されるときは$h_1(l)$と$h_2(l)$の値が等しく，パー
% ミッションの総和が1を超えないときにそれぞれのパーミッションの総和をとるこ
% とで定義され，それ以外の時は$h_1(l)$か$h_2(l)$のうち，定義されるものをと
% ることで定義される．

GPUCSLの言明は通常のパーミッション付きCSLに加えて，配列を表す言明として
$\isarray{}_p(L, m, n,\penalty-10000 f)$，及び$\skipArr_p(L, m, n, f, d,
i)$をもつ．$\isarray{}_p(L, m, n, f)$は$L[m]$が長さ$n$の配列で，各$m\leq
i < m+n-1$に対してアドレス$L[i]$が値$f(i)$を持つことを表す．$p$はパーミッ
ションで，配列中の全ての位置に対して同じパーミッション$p$をもつ．
$\skipArr{}_p(L, s, n, f, d, i)$は配列$L$の$m$から$m+n-1$までの位置のうち，
$d$で割った剰余が$i$となるような位置についてパーミッション$p$を持つことを
表す．各アドレス$L[j]$番目の要素は$\isarray{}_p(L, m, n, f)$と同様に値
$f(j)$をもつ．$\skipArr{}_p(L, m, n, f, d, i)$は$d$個のスレッドが配列の
$d$個ずつ離れた位置にアクセスするようなカーネルを検証する際に用いる．
$\isarray{}_p(L, m, n, f)$，$\skipArr_p(L, m, n, f, d, i)$は以下の
性質を満たす．
\input{figs/fig_rules.tex}
\newlength{\jl}
\settowidth{\jl}{$j<l$}
\newlength{\lp}
\settowidth{\lp}{$($}
\begin{itemize}
 \item $\sep_{i=0}^{d-1} \isarray{}_{1/d}(L, m, n, f) <=>
       \isarray{}_1(L, m,  n, f)$ \hfill(\isArrayDist{})
 \item $0 \leq j < n => 
       (\isarray{}_p(L, m, n, f) <=>\\
       \hspace{\jl}
       \isarray{}_p(L, m, j, f) \star
       L[m+j] \mapsto^p f (m+j)\star
       \isarray{}_p(L, m+j+1, n-j-1, f))$
       \hfill (\isArrayForward{})
 \item $\sep_{i=0}^{d-1} \skipArr_p(L, m, n, f, d, i) <=>
          \isarray_p(L, m, n, f)$ \hfill (\skipArrDist{})
 % \item $L[d \cdot n + i] \mapsto f (d \cdot n + i) \star \skipArr{}(L, d
 %       \cdot (n + 1) + i, l, f, d, i) <=>\\ \skipArr{}(L, d \cdot n + i,
 %       l, f, d, i) $ \hfill (\skipArrCons{})
 % \item $\skipArr{}(L, 0, d \cdot n + i, f, d, i) \star
 %       L[d \cdot n + i] \mapsto f (d \cdot n + i) <=> \\
 %       \skipArr{}(L, 0, d \cdot (n + 1) + i, f, d, i)$
 %       \hfill (\skipArrSnoc{})
 \item $0 \leq j < n \land (m+j) \bmod d = i => \\
       (\skipArr{}_p(L, m, n, f, d, i) <=>\\
       \hspace{\lp} \skipArr{}_p(L, m, j, f, d, i) \star
       L[m+j] \mapsto^p f (m+j)\star
       \skipArr{}_p(L, m+j+1, n-j-1, f, d, i))$
       \hfill (\skipArrForward{})
 \item $(\forall 0 \leq j < n, (m+j) \bmod d = i => f_1(m+j) = f_2(m+j)) => \\
       \skipArr{}_p(L, m, n, f_1, d, i) <=>
       \skipArr{}_p(L, m, n, f_2, d, i)$ \hfill (\skipArrEq)
\end{itemize}
\begin{comment}
 
\end{comment}
本稿では$p=1$のときや$m=0$のときに$L \mapsto^p E$，$\isarray{}_p(L, m,
n, f)$及び$\skipArr{}_p(L, m, n, f, d, i)$の$p$や$m$を省略して表記する．

GPUCSLは3種類の結論$\vdseq \htri{P}{C}{Q}$，$\vdB \htri{P}{C}{Q}$及び
$\vdG \htri{P}{\lbar{s[n]}; C}{Q}$を導出する規則群からなる．それぞれ各ス
レッドの逐次実行，各スレッドブロックの実行，グリッドの実行に対応する．
\fref{proofrule}は逐次実行に関する証明規則である．$\fv(E)$ ($\fv(L)$) は
それぞれ$E$ ($L$) 中に現れる変数の集合，$\writes(C)$は$C$の中で書き込み，
代入の右辺に出現する変数の集合である．Barrier規則以外は通常のパーミッショ
ン付きCSLと同様である．Barrier規則はブロック内のスレッドがバリア仕様
$\BS$で定められたメモリ資源の交換を行うことを表す．$\BS(i, b)_{pre},
\BS(i, b)_{post}$はそれぞれバリア$b$を実行する前に$i$番目のスレッドが返却
する資源と，実行後にスレッド$i$に配布される資源を表す．$\BS$は副条件とし
てバリア同期の前後で交換される資源の総和が保存されることが要求される．つ
まり任意の$b$に対して，$\star_{i \in \Tid} BS(i, b)_{pre} => \star_{i
\in \Tid} BS(i, b)_{post}$が成り立つことである．この条件はスレッドブロッ
ク実行のための証明規則の前提に出現する．

\input{figs/fig_CSLp.tex}
\fref{CSLg}はスレッドブロック実行のための証明規則 (Block規則) とグリッド
実行のための証明規則 (Grid規則) である．Block規則は各スレッド毎に独立な資
源$P_i$，$Q_i$のもとで検証できるならばそれらの資源を1つに集約した資源$P$，
$Q$のもとでブロック実行が正しく行われることを意味する (前提の1行目から3行
目)．前提の4行目はバリア仕様がバリア同期の前後で資源を保存することを検証
する．5行目から7行目の条件はバリア相違(barrier divergence)~\cite{CUDA} を
起こさないことを保証するための規則である．詳しくは我々の以前の研
究~\cite{Asakura15}を参照されたい．

Grid規則はBlock規則と同様に各ブロックに資源を分配し，各ブロックごとに検証
を行う (前提の1行目から3行目)．事前条件と事後条件に現れる
$\jump{\lbar{s[n]}}$は共有メモリに関する条件を表し，$\jump{\lbar{s[n]}}
= \sep_{s_i[n_i] \in \lbar{s[n]}} \; \isarray(\Sh s_i, n_i, -)$と定義され
る．その他の条件については健全性の証明の簡略化のために導入した条件であり，
詳細は省略する．

GPUCSLの意味論$\models_G \{P\} \lbar{s[n]}; C \{Q\}$は直感的には，$P$を満
たす状態から$\lbar{s[n]}; C$の実行を開始したとき，
\begin{itemize}
 \item 実行中に未初期化領域へのアクセスを起こさない，かつ
 \item バリア相違 (ブロック内の2つのスレッドが異なるバリアに到達すること) を起こさない，かつ
 \item 停止するときのグローバルメモリ状態が$Q$を満たす
\end{itemize}
と定義される．GPUCSLの健全性とは$\vdG \{P\}\lbar{s[n]}; C\{Q\}$ならば
$\models \{P\}\lbar{s[n]}; C\{Q\}$が成り立つことである．健全性の証明は逐
次実行，スレッドブロック実行に関する規則は我々の以前の研究で行われており，
グリッド実行に関してはスレッドブロック実行に関する証明をグリッド実行に拡
張することで行った．本稿では健全性の証明は省略するが，これらはCoq上で形式
化，証明されている．

本稿ではいくつかのプログラムに対して検証の概略を示すが，Block規則の5行目
以降，及びGrid規則の4行目以降の条件の証明は省略する．実際，これらの条件の
証明の多くの部分はCoq上で自動化されている．

\subsection{例: 1次元ステンシル}
\label{sec:stencil}
簡単なWhileBプログラムの例を\fref{stencil}に示す．
\newcommand{\stencil}{\texttt{stencil}}
\begin{figure*}[t]
\begin{while}
smem[@$n_t$@ + 2]; // shared memory allocation @\label{line:smemDecl}@
t := Gl arr[gid];
Sh smem[tid + 1] := t; @\label{line:copySmem0}@
if (tid == 0) {
  if (bid == 0) { Sh smem[0] := 0 }
  else { t := Gl arr[gid - 1]; Sh smem[0] := t } } 
if (tid == @$n_t$@ - 1) {
  if (bid == @$n_b$@ - 1) { Sh smem[@$n_t$@ + 1] := 0 }
  else { t := Gl arr[gid + 1]; Sh smem[@$n_t$@ + 1] := t } }
barrier@$_0$@; @\label{line:barrier}@
t0 := Sh smem[tid]; t1 := Sh smem[tid + 1]; t2 := Sh smem[tid + 2]; @\label{line:writeSmem}@
Gl out[gid] = t0 + t1 + t2;
\end{while}
\caption{\stencil{}カーネル}
\label{fig:stencil}
\end{figure*}
\stencil{}カーネルは1次元ステンシル計算を行うカーネルである．1次元ステン
シル計算とは入力配列から出力配列を求める計算で，出力配列の$i$番目の要素が
入力配列の$i$番目の要素の近傍 (ここでは$i-1, i, i+1$番目の要素) から決ま
るような計算である．\stencil{}カーネルはグリッド内のスレッド数$n_tn_b$と
等しい長さの配列\texttt{arr}を受け取って，各要素の近傍の和をとった配列を
計算する．スレッドID$i$，ブロックID$j$をもつスレッド (以下スレッド$i$，
$j$と呼ぶ) は出力配列の$i+jn_t$番目の計算を担当する．プログラム中の
\gid{}は\texttt{tid + bid * $n_t$}の略記である．\stencil{}は配列
\texttt{arr}を$n_b$個の長さ$n_t$の連続な領域に分割し，それぞれの領域を各
ブロックの共有メモリにコピーする．このとき，共有メモリの端の要素には隣の
領域の端の値，存在しない場合は$0$を書き込む．その後共有メモリを使って近傍
の和を求め，出力配列に書き込む．

\stencil{}カーネルの仕様を以下のように与える
\footnote{\label{fn:varConv}事後条件$\{\isarray(\Gl{} \texttt{arr},
n_tn_b, f) \star \ldots{}\}$に出現するプログラム変数\texttt{arr}などは実
際の証明では$\forall f, l_{in}, l_{out}. \vdG \{\texttt{arr} = l_{in}
\land out = l_{out} \land \ldots\}\{\ldots\}\{\ldots\}$のように束縛された変数を用いて
書かれた条件$\{\isarray(\Gl l_{arr}, n_tn_b, f) \star \ldots\}$の略記であ
る．}．
\begin{align*}
  \forall f. \vdG &
   \{\isarray(\Gl \texttt{arr}, n_t n_b, f) \star
     \isarray(\Gl \texttt{out}, n_t n_b, -) \} \\
   & \texttt{stencil} \hfill \\
   & \{\isarray(\Gl \texttt{arr}, n_t n_b, f) \star
       \isarray(\Gl \texttt{out}, n_t n_b,
         \lambda k. f'(k - 1) + f'(k) + f'(k + 1)) \}
\end{align*}
ここで$f'(k) \ceq \ifb{k < 0 \lor n_t n_b \leq k}{0}{f(k)}$とする．スレッ
ド$i, j$の事前条件，事後条件及び0番目のバリア同期命令のバリア仕様をそれぞ
れ$P_{i, j}$，$Q_{i, j}$，$BS(i, j)$として，以下のように定義する．
\begin{align*}
  P_{i, j} \ceq&
   \boxed{\isarray_{1/(n_t n_b)}(\Gl \texttt{arr}, n_t n_b, f) \star
   (\Gl \texttt{out}[i + jn_t] \mapsto^1 -)} \star \\
   &(\Sh \texttt{smem}[i+1] \mapsto^1 -) \star \\
   &(\ifb{i = 0}{\Sh \texttt{smem}[0] \mapsto^1 -}{\emp{}}) \star \\
   &(\ifb{i = n_t - 1}{\Sh \texttt{smem}[n_t+1] \mapsto^1 -}{\emp{}}) \\ 
  Q_{i, j} \ceq&
   \boxed{\isarray_{1/(n_t n_b)}(\Gl \texttt{arr}, n_t n_b, f) \star 
   \Gl \texttt{out}[i+jn_t] \mapsto^1 f'(i + jn_t - 1) + f'(i + jn_t) + f'(i + jn_t + 1)} \star \\
   &\isarray_{1 / (n_t n_b)}(\Sh \texttt{smem}, n_t + 2, \lambda k. f'(k + j n_t - 1))\\
  \BS(i, j)_{pre} \ceq& 
   (\Sh \texttt{smem}[i+1] \mapsto^1 f'(i +jn_t)) \star \\
   &(\ifb{i = 0}{\Sh \texttt{smem}[0] \mapsto^1 f'(jn_t - 1)}{\emp{}}) \star \\
   &(\ifb{i = n_t- 1}{\Sh \texttt{smem}[n_t+1] \mapsto^1 f'((j + 1)n_t)}{\emp{}}) \\
  \BS(i, j)_{post} \ceq& 
   \isarray_{1/ (n_t n_b)}(\Sh \texttt{smem}, n_t + 2, \lambda k. f'(k + j n_t - 1))
\end{align*}
$P'_{i, j}$，$Q'_{i, j}$をそれぞれ$P_{i, j}$，$Q_{i, j}$の
\fbox{$\cdots$}で囲われた式とする．つまり$P'_{i, j}$，$Q'_{i, j}$はそれぞ
れ$P_{i, j}$，$Q_{i, j}$のうち，共有メモリに言及しない言明である．ブロッ
ク$j$の事前条件$P_j$，事後条件$Q_j$を$\sep_{i \in \Tid{}} P'_{i, j}$，
$\sep_{i \in \Tid} Q'_{i, j}$とする．stencilが仕様を満たすことを証明する
には，以下を示せば良い．
\begin{itemize}
 \item $P => \sep_{j \in \Bid{}} P_j$ \hfill{} (Grid規則の1行目)
 \item $\sep_{j \in \Bid{}} Q_j => Q$ \hfill{} (Grid規則の3行目)
 \item $\forall j. P_j \star \isarray(\Sh \texttt{smem}, n_b + 2, -) => \sep_{i \in
       \Tid{}}P_{i, j}$ \hfill{} (Block規則の1行目)
 \item $\forall i j. \BS, i \vdash_{T}
       \{\tid = i \land \bid = j \land P_{i, j}\} \texttt{stencil} \{Q_{i, j}\}$
       \hfill{} (Block規則の2行目)
 \item $\forall j. \sep_{i \in \Tid{}} Q_{i, j} => Q_j \star \isarray(\Sh \texttt{smem}, n_b + 2, -)$
       \hfill{} (Block規則の3行目)
 \item $\forall j. \sep_{i \in \Tid{}} \BS_{pre}(i, j) => \sep_{i \in \Tid{}}\BS_{post}(i, j)$
       \hfill{} (Block規則の4行目)
\end{itemize}
これらの条件は容易に示すことができる．
\newcommand{\smem}{\texttt{smem}}

誤ったプログラムを検証する場合の例として\fref{stencil}の\lnref{barrier}の
バリア同期を削除したカーネルを考える．このカーネルはGPUCSLでは証明するこ
とができない．なぜなら，スレッド$i$が\lnref{copySmem0}，スレッド$i+1$が
\lnref{writeSmem}の1つ目の文を実行するには，それぞれ言明$\Sh \smem[i+1]
\mapsto^1 -$，$\Sh \smem[i+1] \mapsto^p -$ (ただし$0 < p \leq 1$)が必要と
なるが，それらの和$\Sh \smem[i+1] \mapsto^1 - \star \Sh \smem[i+1]
\mapsto^p -$は事前条件から導くことができないためである．
